- **命题**. 在 $[0,h]$ 上给定足够光滑的函数 $f$，使用二次多项式 $g = ax^2 + bx + c$ 拟合 $f$，则有

$$ f = g + O(h^3), $$

- **证明**. 参数 $\mathbf{x} = [a,b,c]^T$ 满足 $A^TA\mathbf{x} = A^T\mathbf{b}$，其中

$$ A = \left[ \begin{array}{ccc}
x_1^2 & x_1 & 1\\
\vdots& \vdots & \vdots\\
x_N^2 & x_N & 1
\end{array} \right], \quad \mathbf{b} = \left[ \begin{array}{c}
f(x_1)\\
\vdots\\
f(x_N)
\end{array} \right],$$

则得到

$$ A^TA = \left[ \begin{array}{ccc}
\sum x_i^4 & \sum x_i^3 & \sum x_i^2\\
\sum x_i^3 & \sum x_i^2 & \sum x_i \\
\sum x_i^2 & \sum x_i   & N
\end{array} \right],
\quad 
A^T\mathbf{b} = \left[ \begin{array}{c}
\sum x_i^2 f(x_i)\\
\sum x_i f(x_i)\\
\sum f(x_i)
\end{array} \right],$$

根据 Cramer 法则可知

$$
a=\frac{1}{\det(A^TA)} \mathrm{det}\begin{bmatrix}\sum x_i^2f(x_i)&\sum x_i^3&\sum x_i^2\\\sum x_if(x_i)&\sum x_i^2&\sum x_i\\\sum f(x_i)&\sum x_i&\sum1\end{bmatrix},
$$

$$
b=\frac{1}{\det(A^TA)} \mathrm{det}\begin{bmatrix}\sum x_i^4&\sum x_i^2f(x_i)&\sum x_i^2\\\sum x_i^3&\sum x_if(x_i)&\sum x_i\\\sum x_i^2&\sum f(x_i)&\sum1\end{bmatrix}
$$

$$
c=\frac{1}{\operatorname*{det}(A^{T}A)} \mathrm{det}\begin{bmatrix}\sum x_{i}^{4}&\sum x_{i}^{3}&\sum x_{i}^{2}f(x_{i})\\\sum x_{i}^{3}&\sum x_{i}^{2}&\sum x_{i}f(x_{i})\\\sum x_{i}^{2}&\sum x_{i}&\sum f(x_{i})\end{bmatrix}.
$$

根据 Taylor 展开有

$$\begin{aligned}
&f(x) =f(0)+f^{\prime}(0)x+\frac12f^{\prime\prime}(0)x^{2}+O(h^{3}),\forall x\in[0,h],  \\
&f(x_{i}) =f(0)+f^{\prime}(0)x_{i}+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(0)x_{i}^{2}+O(h^{3}),\forall i. 
\end{aligned}$$

考虑 $\mathrm{det}(A^TA)(ax^2 - f(x))$ 的 $(1,1)$ 项，有

$$\begin{aligned}
&\sum(x_{i}^{2}x^{2}f(x_{i})-x_{i}^{4}f(x)) \\
=&\sum x_{i}^{2}\left(x^{2}(f(0)+f^{\prime}(0)x_{i}+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(0)x_{i}^{2}O(h^{3}))-x_{i}^{2}(f(0)+f^{\prime}(0)x+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(0)x^{2}+O(h^{3}))\right) \\
=&\sum x_{i}^{2}\left(x^{2}f(0)-x_{i}^{2}f(0)+x^{2}x_{i}f^{\prime}(0)-x_{i}^{2}xf^{\prime}(0)+O(h^{5})\right),
\end{aligned}$$

因此有

$$\det(A^TA)(ax^2-f(x))=\begin{bmatrix}\sum x_i^2\left(x^2f(0)-x_i^2f(0)+x^2x_if'(0)-x_i^2xf'(0)+O(h^5)\right)&\sum x_i^3&\sum x_i^2\\\sum x_i\left(x^2f(0)-x_i^2f(0)+x^2x_if'(0)-x_i^2xf'(0)+O(h^5)\right)&\sum x_i^2&\sum x_i\\\sum\left(x^2f(0)-x_i^2f(0)+x^2x_if'(0)-x_i^2xf'(0)+O(h^5)\right)&\sum x_i&\sum1\end{bmatrix},$$

根据行列式的性质进行化简得到

$$ax^2+bx+c-f(x)=bx+c-f(0)-xf'(0)+O(h^3).$$

同理估计 $c - f(0)$ 以及 $b - f^{\prime}(0)$ 有

$$\begin{aligned}
\operatorname*{det}(A^{T}A)(c-f(0))& =\begin{bmatrix}\sum x_i^4&\sum x_i^3&\sum x_i^2(f(x_i)-f(0))\\\sum x_i^3&\sum x_i^2&\sum x_i(f(x_i)-f(0))\\\sum x_i^2&\sum x_i&\sum(f(x_i)-f(0))\end{bmatrix}  \\
&=\begin{bmatrix}\sum x_i^4&\sum x_i^3&\sum x_i^2(f'(0)x_i+\frac{1}{2}f''(0)x_i^2+O(h^3))\\\sum x_i^3&\sum x_i^2&\sum x_i(f'(0)x_i+\frac{1}{2}f''(0)x_i^2+O(h^3))\\\sum x_i^2&\sum x_i&\sum(f'(0)x_i+\frac{1}{2}f''(0)x_i^2+O(h^3))\end{bmatrix} \\
&=O(h^{9}),
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\det(A^{T}A)(b-f^{\prime}(0))& =\begin{bmatrix}\sum x_i^4&\sum x_i^2(f(x_i)-x_if^{\prime}(0))&\sum x_i^2\\\sum x_i^3&\sum x_i(f(x_i)-x_if^{\prime}(0))&\sum x_i\\\sum x_i^2&\sum(f(x_i)-x_if^{\prime}(0))&\sum1\end{bmatrix}  \\
&=\begin{bmatrix}\sum x_i^4&\sum x_i^2(f(0)+\frac{1}{2}f''(0)x_i^2+O(h^3))&\sum x_i^2\\\sum x_i^3&\sum x_i(f(0)+\frac{1}{2}f''(0)x_i^2+O(h^3))&\sum x_i\\\sum x_i^2&\sum(f(0)+\frac{1}{2}f''(0)x_i^2+O(h^3))&\sum1\end{bmatrix} \\
&=O(h^{8}).
\end{aligned}$$

因此有

$$g(x)-f(x)=bx+c-f(0)-xf'(0)+O(h^3)=O(h^3),\forall x\in[0,h].$$
